「太陽花學運」領袖: 香港佔領立法會行動比「太陽花」更彈性, 抗爭者可落區深耕細作

《德國之聲》專訪林飛帆、陳為廷：香港佔領立法會行動沒有領袖，比「太陽花」更強
德國之聲 + 追蹤
2019-07-02 18:25

香港示威者7月1日晚間衝進立法會，在牆上留下許多訴求，還包括「太陽花HK」的塗鴉。這讓許多媒體將這個行動定調為「港版太陽花」。德國之聲專訪太陽花學運領袖陳為廷和林飛帆，他們認為這兩場運動大有不同。

香港部分「反送中」示威者，特別是年輕人，7月1日晚間短暫佔領立法會引起全球關注。港府也立刻在警方清場後開記者會譴責。許多人將這個行動與2014年台灣佔領國會的「太陽花學運」相比，說是「香港太陽花」，或行動「受到太陽花啟發」，但學運領袖陳為廷和林飛帆並不認同。

陳為廷說：「香港在過去這5年，從雨傘運動以來，其實承受了比台灣更大的壓力，也經歷比台灣更多更勇敢的抗爭。」林飛帆則說：「香港做得比台灣還好。他們組織的靈活度。以沒有組織中心、沒有領導的方式去進行，確實跟318整個運動的結構非常不一樣。」

林飛帆也表示，這次「反送中」基層民眾參與的形式開展出更多社會運動想像的空間和可能性，比太陽花更彈性，也是未來其他運動借鏡的方式。

兩人都關注到，香港抗爭者提出的不只是「反送中」的訴求，而是把問題提升到香港要爭取雙普選。這也是從雨傘運動結束之後，港人一直以來的訴求。但是北京和港府采取強硬的方式，至今不願撤回「送中條例」，也沒有回應港人爭取普選的訴求。在沒有特別的組織或領導下，港人一再展現團結支持的力量。

一場沒有領袖的運動

身為太陽花學運帶領人，兩人異口同聲表示，沒有領袖是香港這次運動的最大特色。林飛帆說：「香港的運動者很成熟。整個行動以一種比較沒有組織、沒有領導的形式進行。這個跟過去的運動不同，也跟太陽花有非常大的不同。」

陳為廷也提到，雖然沒有領袖的狀況第一時間在佔領立法會時造成一些疑慮，但很快就透過網路上後勤的單位和社群傳播即時更正訊息消除疑慮。他提到：「進到香港立法會之後，大家都在等訴求是什麼？有領袖的話可能很快開記者會。但等了一下，馬上就有他們佔領金鐘的宣言，台灣也收到了. .....沒有領袖不會有太大的困擾。要撤離的時候，也是大家快速討論，其實是滿有效率的。」

「不戀棧佔領立法會」

談到昨晚示威者在警方清場後全數撤離，兩人都認為這是聰明的選擇。林飛帆說：「(決定)完全是理性的。港府從過去使用暴力的程度是比台灣當時候的狀況高上許多。二方面，香港至今還是被中國所支配掌控。北京在面對這個局勢下，會不會有鷹派建議采取高度鎮壓的行動，這是令人擔心的。」他強調這種彈性，佔領立法會後撤出，或是包圍警總再撤走，游擊的狀態是另一種運動的可能性跟想像。

陳為廷提到：「同樣佔領的手段，雨傘運動已經用過了，但最後中共還是採用鎮壓的方式驅散。過去幾年也有各種包括佔領或靜坐等抗爭方式。香港人自己發現，過去抗爭的手段已經彈性疲乏，無法有效爭取訴求，最後只換來鎮暴警察大規模逮捕。」他也觀察到，過去不但有許多香港社運人士遭暴動罪起訴拘禁而折損，「司法追殺反而也造成社會的寒蟬效應」。他分析，在「不被捕不受傷」的原則下，才會有讓更多抗爭者願意主動走出來。 「把雙普選的訴求很有效地傳達給社會和全世界各個國家，之後再采取其他抗爭形式。」

兩人都提到，過去兩三個禮拜，已經有3名香港人犧牲，未來也不希望有人流血。

如何面對社會輿論

部分示威者選擇沖擊立法會，也讓社會輿論兩極化。有人同情年輕人因為絕望與不確定感，只能選擇將行動升級，也有人與政府一同譴責違法暴力行為。面對這兩種輿論，陳為廷和林飛帆都對示威者有信心。

陳為廷表示，從「反送中」運動有百萬人走上街頭後，就有保守派民眾、香港警方或是中國官媒將零星的沖突稱為「暴動」。 「但香港社會的反應是，再隔一個禮拜有兩倍、兩百多萬人走出來繼續聲援這些抗爭者。大家更認同的是，香港政府的做法已經超過了底線。」他說，抗爭者的訴求和處境會獲得大部分市民的認同，「那種無奈感是大家共享的」。

林飛帆認為，「港府企圖操作風向的行為非常惡質。」他說：「今天所有暴力的沖突最大的責任都是港府，還有林鄭月娥，她應該要追究當初施暴的警察，呼應香港人的訴求。」他也指出，運動內部一定會有不同的聲音，「重點是彼此在這個運動過程中互相聲援，減少弱弱相殘」。

香港示威者的下一步

下一步是什麼?陳為廷和林飛帆都表示要靜觀香港示威者的決定，外界最重要的是支持。林飛帆說：「作為台灣人或非香港人，現在最重要的事情就是支持香港朋友做的所有決定，給予他們最高道德上的支持和各種現實上的支持，比如說外部的保護或是國際的聲援。」

林飛帆說，因為台灣在東亞和全球民主上的地位，應該盡可能彰顯民主的價值。 「支持香港的雙普選，譴責港府過去一段時間使用的暴力，同時譴責北京和港府共同推的『送中條例』。」林飛帆也建議，台灣作為「東亞民主國家」，在法制上，要撐開保護香港或其他國家的政治受難者的空間。

陳為廷則認為，香港抗爭者將來可以繼續將社運經驗深耕到地方，像是這幾年香港抗爭者組成政黨，做社區的工作和地方服務，也准備投入地方選舉。他說：「過去幾個禮拜以來，除了在街上抗爭，(示威者)也花了很多時間到社區去跟同溫層以外的父老鄉親溝通。這個工作是要持續要做下去的。」

推

d廢老 要曬好多時間

[文宣請入]外國人仲未明香港處境，海外文宣一定要繼續做，發大黎做